<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.2">Jekyll</generator><link href="https://nielssarys.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://nielssarys.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-03-28T14:37:54+02:00</updated><id>https://nielssarys.github.io/</id><title type="html">Chez Niels</title><subtitle>Le blog de Niels !</subtitle><entry><title type="html">Dungeon World : le combattant venu des Hautes-Terres</title><link href="https://nielssarys.github.io/CR-Dungeon-World-Le-combattant-venu-du-hautes-terres.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dungeon World : le combattant venu des Hautes-Terres" /><published>2017-08-23T17:32:20+02:00</published><updated>2017-08-23T17:32:20+02:00</updated><id>https://nielssarys.github.io/CR-Dungeon-World-Le-combattant-venu-du-hautes-terres</id><content type="html" xml:base="https://nielssarys.github.io/CR-Dungeon-World-Le-combattant-venu-du-hautes-terres.html">&lt;p&gt;Voilà quelques temps que j’ai envie de faire des comptes-rendus de parties de JDR. En voici donc un premier que je compléterai au fur et à mesure des parties. Il s’agit d’une partie en “one to one”, càd avec un MJ (moi-même) et un joueur (mon compère Nighdor), à l’instar du podcast &lt;a href=&quot;http://2d6pluscool.ovh/index.php/tag/dungeon-world/&quot;&gt;2D6+cool&lt;/a&gt;. Nous jouons à Dungeon World, du D&amp;amp;D powered by the apocalypse ! Le personnage de Nighdor, Cillian, a été créé avec le supplément Class Warfare de DW. Je joindrai sa fiche de personnage à l’article dès que je le peux ;) Bonne lecture !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lécole-du-grand-menhir&quot;&gt;L’école du grand menhir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Encore un jour de pluie dans les Hautes-Terres, cette île sauvage et reculée où vivent quelques tribus, unifiées ou non. Une petite cabane de bois se dresse le long d’un antique menhir, au milieu d’une clairière verdoyante. La porte de la cabane laisse apparaître des traces de peinture marron et bleu. Ce sont les couleurs de &lt;strong&gt;Séarlas&lt;/strong&gt;, dernier spécialiste d’une pratique martiale disparue. A l’intérieur, le maître se tient droit comme une stèle. Ses nattes grisonnante et sa longue barbe sale ferait fuir plus d’une femme du continent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est ici que nous rencontrons &lt;strong&gt;Cillian&lt;/strong&gt;, le jeune disciple de maître Séarlas. Cillian était devenu le disciple du vieil ermite à force de le croiser sur le marché de Madek, son village natal. Dans ce bourg reculé où l’on survit plus que l’on ne vit, Cillian avait perdu ses parents très jeune. Il avait donc trouver une nouvelle raison de vivre dans son initiation. Le vieillard avait décelé chez lui quelque chose d’inhabituel : une étrange affinité avec la terre. Séarlas l’éleva donc dans la plus pure tradition martiale, sans oublier de lui enseigner les dogmes de Calystas, la déesse de la Terre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cillian arriva au bout de son long enseignement. Séarlas lui demanda donc d’accomplir une ultime tâche avant de partir en pèlerinage à travers le monde. On avait rapporté au vieux sage que le village de Yago avait péri dans un mystérieux incendie. Il envoya donc Cillian y enquêter. Cillian parti donc pour Yago, accompagné d’un bien étrange compère, &lt;strong&gt;Tadog&lt;/strong&gt;. Tadog était un un peu plus vieux que Cillian. Séarlas lui avait sauvé la vie quand il était enfant. En retour, il obligea Tadog a remboursé sa dette en devenant son assistant. Ce petit homme au crâne rasé et à la moustache blonde n’était pas un modèle de courage, mais il avait toujours était un serviteur fidel pour Séarlas, et un ami loyal pour Cillian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cillian et Tadog sont donc partis en direction de Yago. Une fois sur les lieux, la forêt d’habitude si dense autour de Yago n’était plus que charbon. Cillian découvrit des torches éteintes et de l’huile. Cet incendie était né des mains de l’homme. Tadog, alors parti en repérage vers le village, fut surpris par un bandit qui le pris en otage. Cillian réussi à le sauver mais laissa s’échapper le gredin qui avait certainement jouer un rôle dans l’incendie du village. Les deux compagnons le suivirent donc jusqu’à son repère, une immense caverne s’enfonçant dans les falaises d’Aodrenell. Cillian et Tadog réussirent à s’infiltrer et à se défaire des quelques bandits. Mais le chef se terrait dans une pièce secrète, creusée à même la caverne. Ils réussirent à y entrer mais lors de leur confrontation avec le chef des bandits, Tadog reçu une balle de pistolet en plein coeur et décéda. Cillian, ayant désarmé le chef, offrit son sang à Calystas et donna une dernière demeure à son camarade Tadog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sa quête était achevée. Le chef lui avait avoué déclencher des feux de forêts pour faire diversion et piller les villages pendant la panique. Cillian, une fois de retour, fit ses adieux à son maître et entrepris le début d’un long voyage. Son apprentissage ne faisait en réalité que commencer.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cr" /><category term="jdr" /><summary type="html">Voilà quelques temps que j’ai envie de faire des comptes-rendus de parties de JDR. En voici donc un premier que je compléterai au fur et à mesure des parties. Il s’agit d’une partie en “one to one”, càd avec un MJ (moi-même) et un joueur (mon compère Nighdor), à l’instar du podcast 2D6+cool. Nous jouons à Dungeon World, du D&amp;amp;D powered by the apocalypse ! Le personnage de Nighdor, Cillian, a été créé avec le supplément Class Warfare de DW. Je joindrai sa fiche de personnage à l’article dès que je le peux ;) Bonne lecture !</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://actualplay.roleplayingpublicradio.com/wp-content/uploads/dungeon_world_the_world_by_edmcd-d5l463z.jpg" /></entry><entry><title type="html">Sonatine: un film de yakuza pas comme les autres</title><link href="https://nielssarys.github.io/sonatine-review.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sonatine: un film de yakuza pas comme les autres" /><published>2017-03-24T22:11:31+01:00</published><updated>2017-03-24T22:11:31+01:00</updated><id>https://nielssarys.github.io/sonatine-review</id><content type="html" xml:base="https://nielssarys.github.io/sonatine-review.html">&lt;p&gt;Aujourd’hui je vais vous parler de &lt;em&gt;Sonatine&lt;/em&gt;, un film de 1993 que j’affectionne tout particulièrement car il a été réalisé par &lt;strong&gt;Takeshi Kitano&lt;/strong&gt;, un grand nom du cinéma japonais et un de mes réalisateurs favoris. Kitano est connu pour ses films de Yakuza aux personnages sombres mais attendrissants. Et &lt;em&gt;Sonatine&lt;/em&gt; est celui qui lui apporta la reconnaissance du public occidental. On y suit Murakawa, un Yakuza en fin de carrière interprété par Takeshi Kitano lui-même (car oui Kitano a pris l’habitude de jouer les rôles principaux de ses films, et il le fait bien !). Bien décidé à prendre sa retraite, Murakawa est pourtant appelé d’urgence afin d’aider le clan Anan dans un conflit avec un clan rival. Mais cette véritable guerre de gang va mal tourner et Murakawa va y perdre plusieurs hommes. Il va donc se cacher avec le reste de ses acolytes dans une maison d’Okinawa située en bord de mer. C’est à ce moment du film que Kitano nous montre son plus grand talent : donner de l’humanité aux personnages les plus sombres. En effet, c’est à ce moment que le propos du film évolue. Le groupe de Yakuza va plonger dans une euphorie digne d’une colonie de vacance. Kitano nous montre alors une photographie apaisante et poétique. La scène où les Yakuza s’amusent avec des feux d’artifices en est un exemple parfait. Le temps semble s’arrêter, comme si la guerre des clans n’avait été qu’un rêve. Mais cette atmosphère si paisible est fréquemment bousculée par des scènes de violence, montrant que Murakawa ne peut échapper à son destin. Kitano nous plonge dans la tête d’hommes conscients de leur mort prochaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Okinawa, Murakawa et ses hommes vont voir leur destin scellé. Ils savent qu’ils vont mourir et vont alors commencer à faire ce que leur vie de Yakuza ne leur permettaient pas : s’amuser et vivre, sans craindre la mort. La fameuse scène de la roulette russe montre bien la psychologie de Murakawa. Il joue avec la mort. Il utilise même son pistolet durant la bataille de feux d’artifice. Murakawa dit quelque chose qui résume parfaitement ce changement : “A force de craindre toujours la mort, on finit par la désirer”. Et la scène finale vient rejoindre cette idée, Murakawa se donnant la mort.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;une-violence-réaliste&quot;&gt;Une violence réaliste&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C’est une des particularité des films de Kitano ; cette façon si réaliste de mettre en scène la violence. Un moment de calme, magnifiquement souligné par la musique du grand Joe Hisaishi, est soudainement brisé par un coup de feu, un bruit sourd qui arrive sans prévenir comme si la foudre venait de s’abattre. Vous remarquerez que les scènes de violence se déroulent toujours dans le silence le plus complet. Seuls les tirs et les coups se font entendre. Kitano installe ainsi une véritable rupture dans la vie de ses personnages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais bien plus que dans ses autres films, Kitano nous présente ici des personnages pour qui la violence et la peur de la mort sont le quotidien. On peut voir à plusieurs reprises les personnages rester impassibles face aux actes les plus cruels, l’air blasé, en rigolant parfois. C’est le cas dans la scène de torture où un homme est attaché à une grue et plongé progressivement dans la mer. Murakawa et son bras droit entament alors une discussion, pendant que l’homme se noie.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jamais-sans-humour&quot;&gt;Jamais sans humour&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kitano a débuté avec le &lt;strong&gt;manzai&lt;/strong&gt;, un style de comédie japonaise mettant en scène un duo. Et c’est sans surprise que l’on retrouve cette facette du réalisateur dans &lt;em&gt;Sonatine&lt;/em&gt;, au travers des nombreuses scènes comiques. Tout le talent de Kitano pour la comédie est là ! Il détourne à merveille des éléments clés de la culture japonaise comme le sumo, le kabuki et les arquebusiers, détournés durant la bataille de feux d’artifice, devenant un véritable jeu d’enfants. Le duo Ken et Ryoji (interprétés respectivement par l’excellent &lt;strong&gt;Susumu Terajima&lt;/strong&gt; et &lt;strong&gt;Masanobu Katsumura&lt;/strong&gt;), apportent tout au long du film des situations absurdes et enrichissent ainsi son côté bon enfant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dans-la-tête-de-takeshi-kitano&quot;&gt;Dans la tête de Takeshi Kitano&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce film fait écho à de nombreuses reprises à la vie de Takeshi Kitano. Par la suite, Kitano aura le grave accident qui paralysera un côté de son visage. Dans l’autobiographie &lt;em&gt;Kitano par Kitano&lt;/em&gt;, écrite avec &lt;strong&gt;Michel Temman&lt;/strong&gt;, Kitano dit : “Ce fut au mieux un accident déguisé, peut-être, en vérité, un suicide raté”. &lt;em&gt;Sonatine&lt;/em&gt; avait été reçu sévèrement par la critique tokyoïte. Kitano était alors tombé dans la dépression ce qui l’avait peut-être amené inconsciemment à vouloir mourir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme beaucoup de ses films, &lt;em&gt;Sonatine&lt;/em&gt; fait écho à l’enfance de Kitano et à son père, à travers l’image de la mer. En effet, dans son autobiographie, Kitano explique que son père était porté sur la boisson et enclins à de violentes colères. il dit : “Je me souviens avoir joué une seule fois avec lui, sur cette plage d’Enoshima où il m’avait emmené voir la mer”. La mer, comme dans &lt;em&gt;Sonatine&lt;/em&gt;, est un symbole de nostalgie et de bonheur. Comme Kitano, les yakuza de &lt;em&gt;Sonatine&lt;/em&gt; ont pu vivre un moment loin de la violence quotidienne, au bord de la mer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Derrière son image énième film de yakuza, &lt;em&gt;Sonatine&lt;/em&gt; propose une véritable immersion dans la psychologie d’hommes au destin scellé. Kitano se livre à nous au travers de personnages profonds et attachant. La mise en scène si particulière de la violence que propose Kitano, vient trancher la musique si douce de Joe Hisaishi. Ce film est le chef d’oeuvre d’un réalisateur qui rentrait alors dans la cour des grands en mêlant complexité et brutalité.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="review" /><category term="cinema" /><summary type="html">Aujourd’hui je vais vous parler de Sonatine, un film de 1993 que j’affectionne tout particulièrement car il a été réalisé par Takeshi Kitano, un grand nom du cinéma japonais et un de mes réalisateurs favoris. Kitano est connu pour ses films de Yakuza aux personnages sombres mais attendrissants. Et Sonatine est celui qui lui apporta la reconnaissance du public occidental. On y suit Murakawa, un Yakuza en fin de carrière interprété par Takeshi Kitano lui-même (car oui Kitano a pris l’habitude de jouer les rôles principaux de ses films, et il le fait bien !). Bien décidé à prendre sa retraite, Murakawa est pourtant appelé d’urgence afin d’aider le clan Anan dans un conflit avec un clan rival. Mais cette véritable guerre de gang va mal tourner et Murakawa va y perdre plusieurs hommes. Il va donc se cacher avec le reste de ses acolytes dans une maison d’Okinawa située en bord de mer. C’est à ce moment du film que Kitano nous montre son plus grand talent : donner de l’humanité aux personnages les plus sombres. En effet, c’est à ce moment que le propos du film évolue. Le groupe de Yakuza va plonger dans une euphorie digne d’une colonie de vacance. Kitano nous montre alors une photographie apaisante et poétique. La scène où les Yakuza s’amusent avec des feux d’artifices en est un exemple parfait. Le temps semble s’arrêter, comme si la guerre des clans n’avait été qu’un rêve. Mais cette atmosphère si paisible est fréquemment bousculée par des scènes de violence, montrant que Murakawa ne peut échapper à son destin. Kitano nous plonge dans la tête d’hommes conscients de leur mort prochaine.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.ytimg.com/vi/5CPblMITBfg/maxresdefault.jpg" /></entry><entry><title type="html">RP, PVP et contrat social</title><link href="https://nielssarys.github.io/RP-PVP-et-contrat-social.html" rel="alternate" type="text/html" title="RP, PVP et contrat social" /><published>2016-10-10T17:32:20+02:00</published><updated>2016-10-10T17:32:20+02:00</updated><id>https://nielssarys.github.io/RP-PVP-et-contrat-social</id><content type="html" xml:base="https://nielssarys.github.io/RP-PVP-et-contrat-social.html">&lt;p&gt;Aujourd’hui on va parler d’un problème que je rencontre assez régulièrement, notamment sur les jeux massivement multijoueur. Petite mise en contexte : mon ami Nighdor et moi-même étions en train de jouer à &lt;a href=&quot;http://store.steampowered.com/app/299740/?l=french&quot;&gt;Miscreated&lt;/a&gt;, petit jeu de survie en milieu zombie fort sympathique. Voilà bien 20 minutes que nous crapahutons à travers la carte à la recherche de survivants. Soudain, un autre joueur, armé jusqu’au dent, surgit de derrière une maison.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;NIELS&lt;/strong&gt; : Ah, y’a un mec !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;NIGHDOR&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(dans le roleplay le plus absolu)&lt;/em&gt; : Bonjour survivant ! Sais-tu où se trouve la ville la plus proche ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;TAKATAKATAKATAKA&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Le survivant vida alors son chargeur sur les deux cibles faciles que nous faisions. Après ce non-dialogue, il récupéra notre stuff (aussi maigre soit le butin) et continua sa route.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’où vient le problème ici ? Et bien du fait que le survivant et nous ne jouons pas au même jeu. Nous n’en avons pas les mêmes attentes. C’est ce qu’on appelle le &lt;strong&gt;contrat social&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cest-quoi-le-contrat-social-&quot;&gt;C’est quoi le contrat social ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le contrat social représente tout ce qui est inhérent aux membres d’un groupe participant à une activité commune, ici une partie de jeu vidéo en ligne. Il permet donc aux joueurs de se mettre d’accord sur leurs attentes vis à vis du jeu, leur niveau d’immersion, les limites du jeu, etc. De ce contrat social découle plusieurs théories qui tentent de classer les joueurs selon leurs attentes. En effet, certains joueurs privilégient le roleplay et le team play ; quand d’autres préfèrent la compétition et le challenge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Richard Bartle avait proposé, dans son article &lt;a href=&quot;http://mud.co.uk/richard/hcds.htm&quot;&gt;HEARTS, CLUBS, DIAMONDS, SPADES: PLAYERS WHO SUIT MUDS&lt;/a&gt;, une taxonomie de joueurs basée sur leurs styles de jeu et leurs attentes en terme d’expérience de jeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.gamasutra.com/db_area/images/feature/6474/03-UM-BartleTypes.png&quot; alt=&quot;The Four Bartle Types&quot; title=&quot;The Four Bartle Types&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Killer&lt;/strong&gt; : agir sur l’expérience de jeu des autres joueurs. Les killers vont avoir tendance à entrer dans un rapport de force avec les autres joueurs. Ils tirent plaisir de leur expérience de jeu au travers de la confrontation avec les autres joueurs. Pour amplifier ce plaisir de jeu, ils usent parfois de glitch ou de hack.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Achiver&lt;/strong&gt; : agir sur le jeu lui-même. Les achivers prennent plaisir à remplir tout les challenges que propose un jeu. Ils chassent les moindres trophés, succés et veulent atteindre les 100%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Socializer&lt;/strong&gt; : intéragir avec les autres joueurs. Les socializers jouent pour partager des expériences sociales avec les autres joueurs. Ils ont tendances à privilégier le roleplay et le team play.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explorer&lt;/strong&gt; : intéragir avec le jeu, son univers. Les explorers prennent plaisir à découvrir le monde proposé par le jeu et à en comprendre toutes les mécaniques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien évidemment, personne n’est totalement “Killer” ou totalement “Socializer”. Mais nous pouvons définir un joueur selon un mix de ces styles de jeu. Personnelement, je me pense entre le Socializer, l’Explorer et le Killer. Mais l’Achiever ne correspond pas du tout à ma façon de jouer. Tenez, si ça vous intéresse, vous pouvez passer le test, &lt;a href=&quot;http://www.4you2learn.com/bartle/&quot;&gt;juste ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il existe bien d’autres taxonomies de joueurs, mais celle-ci illustre bien mes propos. Il existe également une théorie propre au jeu de rôle : la théorie LNS. Mais on reparlera de tout ça un autre jour.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pourquoi-ça-bloque-&quot;&gt;Pourquoi ça bloque ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Retournons à notre partie de Miscreated. Nighdor et moi-même avions l’intention de jouer roleplay ; jouant pleinement notre rôle de survivant, prêt à aider nos semblables et à résister face à la horde. Bien évidemment, tuer un autre joueur peut nous arriver, mais uniquement après une embuscade minutieusement préparée ou après un virulent échange de noms d’oiseaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notre ami le survivant, lui, est là pour dominer sur la map. Son expérience de jeu, il la vit au travers de son opposition à l’autre. Il tue avant d’être tuer et met ses compétences de joueurs à rude épreuve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attention. Son style de jeu n’est pas moins bien ou mieux que le notre. Il est seulement différent. Et c’est bien pour ça que l’on ressent de la frustration face à certains joueurs. Nous ne jouons pas au même jeu et ne pouvons donc pas cohabiter sur le même serveur (C’est pour cela qu’il existe des serveurs se voulant RP et d’autres PVP).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;souvrir-à-un-autre-style-de-jeu&quot;&gt;S’ouvrir à un autre style de jeu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il y a un style de jeu bien particulier, propre aux Killers, qui ne fait vraiment pas bon ménage avec la majorité des joueurs. C’est la triche. En effet, comme l’explique &lt;em&gt;Manuel Boutet&lt;/em&gt; dans son article &lt;a href=&quot;https://www.cairn.info/article.php?ID_ARTICLE=RES_173_0207&quot;&gt;Jouer aux jeux vidéo avec style. Pour une ethnographie des sociabilités vidéoludiques&lt;/a&gt; : il faut voir la tricherie comme un style de jeu à part entière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prenons l’exemple du célèbre &lt;em&gt;Grand Theft Auto&lt;/em&gt;. Depuis ces débuts, la licence propose des codes de triche peremttant de faire apparaître véhicules et armes surpuissantes, de défier les lois de la gravité ou encore de rendre son personnage invicible. Nous avons tous un jour résisté pendant des heures à des hordes de policiers, au volant de notre taxi volant (et oui). Mais depuis l’arrivée de GTA Online, la politique de GTA vis à vis de ce tyle de jeu a bien changé. Bonjour bannissement de hackers/glitchers et politique de délation mise en avant jusque dans les chargements du jeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les joueurs qui tiraient auparavant plaisir de ce genre d’expériences sont désormais personæ non gratæ. Il y a donc bien une différence dans l’acceptation de ce style de jeu, qu’il se joue en ligne ou en local. Identifier le(s) style(s) de jeu de son public et s’y adapter va devenir, dans les années à venir, un facteur différenciant pour les studios, notamment sur les jeux en ligne et jeux à gameplay émergent.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="article" /><category term="gamestudies" /><summary type="html">Aujourd’hui on va parler d’un problème que je rencontre assez régulièrement, notamment sur les jeux massivement multijoueur. Petite mise en contexte : mon ami Nighdor et moi-même étions en train de jouer à Miscreated, petit jeu de survie en milieu zombie fort sympathique. Voilà bien 20 minutes que nous crapahutons à travers la carte à la recherche de survivants. Soudain, un autre joueur, armé jusqu’au dent, surgit de derrière une maison. NIELS : Ah, y’a un mec !</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://miscreatedgame.com/wp-content/uploads/2016/12/update44.jpg" /></entry><entry><title type="html">Fallout 4 : les terres sont désolées, moi aussi.</title><link href="https://nielssarys.github.io/fallout4-review.html" rel="alternate" type="text/html" title="Fallout 4 : les terres sont désolées, moi aussi." /><published>2016-06-16T18:27:31+02:00</published><updated>2016-06-16T18:27:31+02:00</updated><id>https://nielssarys.github.io/fallout4-review</id><content type="html" xml:base="https://nielssarys.github.io/fallout4-review.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fallout 4&lt;/strong&gt;, le nouvel opus de la série de &lt;em&gt;Bethesda Game Studio&lt;/em&gt; vient de sortir et je vais aujourd’hui vous donner mon premier ressenti après 36 heures de jeu. Le très attendu RPG post-apocalyptique débute à Boston en 2077, juste avant l’apocalypse nucléaire. Il nous plonge dans la peau d’un héros de guerre américain, ce qui, nous le verrons, pose de grandes différences avec &lt;em&gt;Fallout 3&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Fallout New Vegas&lt;/em&gt;, ses prédécesseurs. En guise d’introduction, on retrouve une magnifique cinématique live où l’on regrette tout de même la voix de &lt;em&gt;François Siener&lt;/em&gt;, narrateur de Fallout 3 qui me donnait des frissons et me rappelait le narrateur de &lt;em&gt;Mad Max 2&lt;/em&gt;. Dans Fallout 4, le narrateur est le joueur lui-même. Une fois notre personnage créé, le joueur retrouve sa petite famille américaine modèle. Et c’est alors que le jeu nous fait vivre l’apocalypse. Une première dans l’univers de Fallout. Vous et votre famille courrez vers l’abri 111 où vous serez cryogénisés. Vous ne ressortirez que 200 ans après, à la recherche de votre bambin, Shaun, capturé par de mystérieux kidnappeurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;good-karma-wins-&quot;&gt;Good karma wins !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J’avoue, j’attendais de retrouver la même expérience de jeu que dans Fallout 3 mais en mieux. Malheureusement, malgré un schéma narratif identique dans lequel votre personnage va se lancer à la recherche d’un parent puis rencontrer différentes factions opposées, ce nouveau Fallout perd bien des qualités de ses aînés. Mais où sont passés les choix moraux qui avaient fait le succès de la série ?! Bethesda prend le parti de s’éloigner totalement de la vision manichéenne de Fallout 3. Le bien et le mal ne sont désormais qu’une question de point de vue. Mais ce que je reproche au jeu, c’est de nous obliger à incarner un “good guy”. Habituellement, je préfère Fallout à &lt;em&gt;The Elder Scrolls&lt;/em&gt;, car on ne nous oblige pas à être le héros de l’histoire. Cette fois ci, le jeu vous propose d’incarner un héros de guerre américain aux valeurs quasiment prédéfinies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous allez me dire : “Bah oui, mais si on veut on peut tuer qui on veut et…” – Et non ! Le jeu se permet de vous en empêcher. J’ai coutume de jouer de parfaites crapules dans Fallout. J’ai donc voulu, comme beaucoup de personnes, éradiquer cette chère colonie de Sanctuary. Dommage pour moi, les mutations semblent avoir booster leurs défenses immunitaires : ils sont immortels… Et oui. Là où Fallout 3 vous laissait tuer 90% des personnages de quête rencontrés, Fallout 4 active le “god mod” pour la majorité d’entre eux. Pire que ça, loin de vous détester pour vos tentatives de meurtre, les personnages les oublient tout simplement. Et c’est ce qu’il y a de pire dans un jeu : ne pas avoir de retour sur ces actes. C’est une règle du jeu de rôle papier. Quand un joueur fait une mauvaise action, il en subit les conséquence. C’est le karma !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le système de réputation de New Vegas était pourtant si bien pensé. Chaque faction et chaque village réagissaient différemment avec vous. Ici, même en faisant les choix les plus tordus du jeu, la population s’en fout, royalement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutefois, je comprends le choix de Bethesda. Pour les besoins d’un scénario plus construit, il valait mieux donner un passé au personnage, placer le joueur dans la peau de ce père de famille aimant. Mais fallait-il le faire au détriment du plaisir de jeu ? Le système de dialogue est mou et les choix n’apportent strictement rien à l’histoire. On nous laisse juste nuancer nos réponses : “Oui”, “Non”, “Peut-être” ou “Réponse sarcastique du pseudo méchant”. On perd également les réponses spéciales que l’on pouvait utiliser si on avait les compétences Médecine ou Sciences. Ici, seul votre niveau de charisme peut influencer sur les dialogues. Mais cette influence, c’est du binaire : si vous avez le niveau, vous obtiendrez tout ce que vous voulez des PNJ. Sinon, vous pourrez aller vous faire voir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois ces changements acceptés, j’ai quand même apprécié le scénario. Notre personnage devient un acteur de l’histoire au fur et à mesure de ses rencontres et c’est assez plaisant. Nous ne sommes plus cet électron libre des terres désolés, on se rattache à une faction. Mais Bethesda n’est pas allé assez loin dans le concept, nous laissant un amer sentiment d’inutilité dans ce monde dévasté. On a un peu le même problème que dans &lt;em&gt;Metal Gear Solid V : The Phantom Pain&lt;/em&gt; (Même si la VRAIE fin l’explique). On peut devenir le chef d’une faction, mais on ne fait qu’obéir aux ordres de personnes sensées être nos subalternes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;welcome-home-&quot;&gt;Welcome Home ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sur la forme, Fallout 4 apporte un peu de fraîcheur à la série. Boston est vraiment très réussie dans sa version apocalyptique et on sent le travail de Bethesda sur chaque lieu. Les décors sont beaucoup moins froids que dans les jeux précédents. J’ai eu un énorme coup de coeur pour Diamond City, ville construite dans l’enceinte du Fenway Park, le stade des Red Sox. De plus, l’ambiance est vraiment réussie, sur tous les points de vue. On retrouve notamment les musiques de &lt;em&gt;Inon Zur&lt;/em&gt;, déjà compositeur sur Fallout 3 et New Vegas. Une des musiques d’ambiance avec des notes d’accordéon est simplement géniale et colle parfaitement à Boston.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On retrouve également ce qui fait le charme des terres désolés : l’omniprésence d’une mort certaine. Il n’était déjà pas très rassurant de parcourir les rues de Washingtown dans Fallout 3, mais à Boston, c’est terrifiant. Super mutants, goules, bestioles radioactives, artilleurs, raiders, mafia : vous ne serez jamais tranquille. Il y a aussi un véritable effort sur la mise en scène et sur la lumière. Quand vous entrez dans un musée rempli de cadavres et que ceux-ci tentent soudainement de vous dévorer, l’adrénaline est au rendez-vous. De même, les batailles sont beaucoup plus impressionnantes et on se sent vraiment en zone de guerre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Côté technique, ce n’est pas mal non plus. On appréciera d’avoir enfin une traduction française stable, même si la synchronisation des doublages est encore à revoir. Pour les graphismes, certains les trouveront datés mais personnellement, ça me suffit pour un open world. Cependant, il y a de gros problèmes de gestion des Lod. Quand on vise un bâtiment éloigné avec son fusil de précision, celui-ci apparaît en low poly (plein de gros polygones) !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et le gameplay ? On le connaît déjà et malheureusement il ne s’est pas amélioré ! On retrouve le mélange de FPS et de RPG que proposait Fallout 3 en 2008. Une légère modification qui fait toute la différence est le fait qu’en mode SVAV, le temps ne s’arrête plus. Il est ralenti, laissant votre personnage sous le feu de l’ennemi. Cela enlève malheureusement le peu d’intérêt stratégique du SVAV (qui n’était déjà pas énorme). On se retrouve donc à viser constamment la tête des personnages. En effet, il n’y a aucune utilité à viser les autres parties du corps, hormis pour s’amuser à démembrer ses opposants et les voir ramper.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais le gameplay m’a réservé une autre mauvaise surprise : le craft et le housing ! Je trouve ça raté. Les améliorations d’armes et d’armures sont dispensables. Vous trouverez très vite des items bien plus puissants que ce que vous pouvez fabriquer. Pour la construction de maison, c’était une très bonne idée. Mais c’est techniquement que ça foire. Le système de construction est frustrant au possible. Entre les cadavres d’ennemis en plein milieu de la colonie que vous ne pouvez pas faire disparaître et qui vous gâche la moitié du terrain et les objets qui flottent au dessus du sol à cause d’un léger dénivelé, construire un campement sympathique demande beaucoup de patience. De plus, comme je l’expliquai, grande déception de voir qu’on ne peut pas être indépendant et que l’on est forcément rattachés aux gentils miliciens… Mon campement de raiders personnel n’était qu’un doux rêve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut rapprocher ce problème de gameplay de la notion d’Almost. L’Almost, pour faire simple, c’est le fait de proposer au joueur de nombreuses possibilités d’action, simples ou complexes, afin qu’il ait toujours quelque chose à faire dans le jeu. On retrouve souvent cela dans un open world. Dans &lt;em&gt;Grand Theft Auto Online&lt;/em&gt; par exemple, un joueur peut participer à un braquage, améliorer son véhicule, acheter un appartement, enrichir sa garde-robe, faire du vélo, se lancer dans une course poursuite avec la police, faire du saut en parachute, et j’en passe ! Ici, on se retrouve toujours dans la même situation : aller dans un endroit, buter des trucs, et repartir. Les actions proposées en parallèle, telles que le craft et le housing, sont plutôt inutiles dans la progression du personnage et m’ont procuré plus de frustration que de plaisir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je ne pense pas que Fallout 4 marquera autant l’esprit des joueurs que &lt;em&gt;Skyrim&lt;/em&gt;. Le jeu ne tient pas vraiment la promesse faite pendant la promotion du jeu. Durant l’E3 2015, &lt;em&gt;Todd Howard&lt;/em&gt;, Executive Producer et Game Director sur Fallout 4, expliquait que la liberté du joueur est le premier objectif de Bethesda. Ils voulaient faire en sorte que le joueur puisse créer le personnage qu’ils souhaitent ; aller où ils veulent, faire ce qu’ils veulent. Mais malheureusement, Fallout 4 ne propose pas autant de liberté que ses prédécesseurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fallout améliore légèrement ses mécaniques de gunfight mais perd tout ce qui faisait de lui un RPG. Je comprends que Bethesda veuille atteindre le grand public. Mais avec ce quatrième opus, il risque de perdre les fans de la série, une bonne fois pour toute.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est le mal du jeu vidéo moderne mais j’attends de voir ce qu’il se passe avec les DLCs, et j’espère qu’ils seront aussi intéressants que &lt;em&gt;Point Lookout&lt;/em&gt; qui avait apporté une toute autre ambiance à Fallout 3 (&lt;em&gt;Opération Anchorage&lt;/em&gt;, plus jamais !). Peut-être que ces DLCs nous donneront enfin la liberté que nous attendions tous. En attendant, si vous voulez un conseil : achetez le jeu sur PC ! Je suis certain que les moddeurs ajouteront beaucoup de choses intéressantes :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je peux donc dire que je suis plutôt déçu par Fallout 4. C’est bien la première fois que je me lasse d’un Fallout après “seulement” 36 heures de jeu…&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="review" /><category term="videogames" /><summary type="html">Fallout 4, le nouvel opus de la série de Bethesda Game Studio vient de sortir et je vais aujourd’hui vous donner mon premier ressenti après 36 heures de jeu. Le très attendu RPG post-apocalyptique débute à Boston en 2077, juste avant l’apocalypse nucléaire. Il nous plonge dans la peau d’un héros de guerre américain, ce qui, nous le verrons, pose de grandes différences avec Fallout 3 et Fallout New Vegas, ses prédécesseurs. En guise d’introduction, on retrouve une magnifique cinématique live où l’on regrette tout de même la voix de François Siener, narrateur de Fallout 3 qui me donnait des frissons et me rappelait le narrateur de Mad Max 2. Dans Fallout 4, le narrateur est le joueur lui-même. Une fois notre personnage créé, le joueur retrouve sa petite famille américaine modèle. Et c’est alors que le jeu nous fait vivre l’apocalypse. Une première dans l’univers de Fallout. Vous et votre famille courrez vers l’abri 111 où vous serez cryogénisés. Vous ne ressortirez que 200 ans après, à la recherche de votre bambin, Shaun, capturé par de mystérieux kidnappeurs. Good karma wins ! J’avoue, j’attendais de retrouver la même expérience de jeu que dans Fallout 3 mais en mieux. Malheureusement, malgré un schéma narratif identique dans lequel votre personnage va se lancer à la recherche d’un parent puis rencontrer différentes factions opposées, ce nouveau Fallout perd bien des qualités de ses aînés. Mais où sont passés les choix moraux qui avaient fait le succès de la série ?! Bethesda prend le parti de s’éloigner totalement de la vision manichéenne de Fallout 3. Le bien et le mal ne sont désormais qu’une question de point de vue. Mais ce que je reproche au jeu, c’est de nous obliger à incarner un “good guy”. Habituellement, je préfère Fallout à The Elder Scrolls, car on ne nous oblige pas à être le héros de l’histoire. Cette fois ci, le jeu vous propose d’incarner un héros de guerre américain aux valeurs quasiment prédéfinies.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://assets.vg247.com/current/2015/06/fallout_4_e3_2015_concept_art_2.jpg" /></entry><entry><title type="html">Star Wars VII : C’est dans les vieux pots qu’on fait la meilleure soupe</title><link href="https://nielssarys.github.io/starwars7-review.html" rel="alternate" type="text/html" title="Star Wars VII : C’est dans les vieux pots qu’on fait la meilleure soupe" /><published>2016-06-10T14:20:15+02:00</published><updated>2016-06-10T14:20:15+02:00</updated><id>https://nielssarys.github.io/starwars7-review</id><content type="html" xml:base="https://nielssarys.github.io/starwars7-review.html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;[Attention, spoilers à foison]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Près de 40 ans après Un Nouvel Espoir, Star Wars revient avec un septième épisode très attendu, Le Réveil de la Force ! J.J Abrams avait, en tant que réalisateur, une mission très difficile : donner une suite à la licence la plus aimée de la culture geek. A-t-il réussit ? C’est ce que nous allons voir dans cette critique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà une trentaine d’année que l’Empire Galactique a été vaincu. Luke Skywalker a disparu après avoir tenté de former une nouvelle académie Jedi et le Premier Ordre a été créé sur les ruines de l’Empire, mené à présent par le mystérieux Snoke. On suit les aventures de BB-8, un robot détenant la carte qui mène à Luke Skywalker. Rey, une jeune habitante de la planète Jakku et Finn, un stormtrooper déserteur, vont faire sa rencontre et se retrouver impliqués dans la lutte qui oppose le Premier Ordre à l’Alliance Rebelle, croisant au passage Han Solo, Chewbacca et Leia. Mais nos héros devront faire face à Kylo Ren, un apprenti Sith au service de Snoke et à la nouvelle arme ultime du Premier Ordre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-mêmes-et-on-recommence-&quot;&gt;Les mêmes et on recommence ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oui, ce Star Wars se calque sur les mêmes briques scénaristiques que l’épisode IV. Mais ce n’est pas un problème car J.J Abrams a réussi à y intégrer assez d’originalité pour que ça devienne intéressant. Tout d’abord, on suit pour la première fois un stormtrooper en la personne de Finn. Ce personnage est vraiment intéressant, remettant totalement en question notre vision des soldats en armures blanches. Le film les humanise et nous montre enfin les limites du système fasciste qu’était l’Empire. Kylo Ren apporte également de l’originalité au scénario en nous montrant un apprenti sith tentant de ne pas succomber au côté lumineux de la force ! Mais nous reviendrons sur ce personnage un peu plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esthétiquement parlant, ce Star Wars est magnifique. La mise en scène est très travaillée, surtout durant les batailles de vaisseaux. Quel plaisir de retrouver les X-wings et les chasseurs TIE. De plus, le choix d’utiliser plus de marionnettes et moins d’images de synthèse rapproche le film de la première trilogie et donne beaucoup de cachet au film. Certains aliens m’ont vraiment bluffé tant ils sont travaillés et cohérents. Les plans sont aussi très bien choisis et mettent en avant les éléments importants du films. J.J Abrams nous montre notamment un Premier Ordre bien plus dangereux que l’Empire. L’accent est mis sur la puissance et le fanatisme de ses troupes et de ses représentants, la scène du discours suivi par la destruction des planètes marquant le point culminant de cette folie. On peut aussi noter le rapport au grandiose dans la réalisation d’Abrams. On trouve beaucoup de plans qui mettent en opposition des personnages minuscules face au gigantisme du monde qui les entourent ou de la puissance d’autres personnages. C’est le cas de Snoke qui est présenté la première fois sous forme d’un immense personnage assis dans son trône. Je serai même déçu que ce ne soit pas vraiment le cas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-force-pour-les-nuls&quot;&gt;La Force pour les nuls&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le film a tout de même de nombreux défauts. Tout d’abord, ce sont les coïncidences et les facilités constantes qui font avancer le scénario qui m’ont dérangé. Le Faucon Millénium se situe exactement là où se trouve les héros quand ils cherchent un vaisseau. Par la suite, ils tombent sur Han Solo et Chewbacca, qui passaient par là. De plus, les héros ont vraiment beaucoup de chance (que des réussites critiques !). Rey utilise la force si facilement qu’on pourrait croire qu’elle a lu “La Force pour les nuls” dans la soute du Faucon Millénium. Je ne m’explique toujours pas comment elle peut tenter un “Tu ne vends pas de bâtons de la mort” et y arriver du premier coup. Pourquoi Anakin, Luke et Obi-Wan ont-ils pris autant de temps à maîtriser la force si c’est aussi simple ? Pourquoi créer une académie Jedi ? Idem pour Finn, se défendant relativement bien contre Kylo Ren, qui nous paraissait pourtant si fort en début de film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le film a tout de même de nombreux défauts. Tout d’abord, ce sont les coïncidences et les facilités constantes qui font avancer le scénario qui m’ont dérangé. Le Faucon Millénium se situe exactement là où se trouve les héros quand ils cherchent un vaisseau. Par la suite, ils tombent sur Han Solo et Chewbacca, qui passaient par là. De plus, les héros ont vraiment beaucoup de chance (que des réussites critiques !). Rey utilise la force si facilement qu’on pourrait croire qu’elle a lu “La Force pour les nuls” dans la soute du Faucon Millénium. Je ne m’explique toujours pas comment elle peut tenter un “Tu ne vends pas de bâtons de la mort” et y arriver du premier coup. Pourquoi Anakin, Luke et Obi-Wan ont-ils pris autant de temps à maîtriser la force si c’est aussi simple ? Pourquoi créer une académie Jedi ? Idem pour Finn, se défendant relativement bien contre Kylo Ren, qui nous paraissait pourtant si fort en début de film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En parlant de Kylo Ren, il y a un vrai problème avec ce personnage. Le personnage était vraiment cool lors de ses premières apparitions : plus violent et colérique que Darth Vader, plus fanatique que tous les Siths rencontrés dans la saga. De plus, la mise en scène de ses pouvoirs le rend vraiment terrifiant. Il nous semble réellement puissant. Et soudain, il dévoile son faciès de Severus Rogue et perd toute crédibilité. Dans un Star Wars, on attends tout de même un méchant avec une bonne gueule de méchant. Là c’est pire que Hayden Christensen. Je ne remets pas en question son jeu d’acteur qui m’a paru plutôt correct, mais la “gueule” chez un méchant de SF c’est important. Durant son combat avec Rey et Finn, il perd encore plus de crédibilité, se faisant massacrer par un stormtrooper maladroit et une stagiaire Jedi. Au final, ce n’est pas grave qu’il ne soit pas si fort. On comprend qu’il est jeune et que sa formation n’est pas encore terminée. Mais pourquoi le montrer aussi puissant en première partie dans ce cas ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bravo-mais-attrape-pas-la-grosse-tête-ptit-gars-&quot;&gt;Bravo mais attrape pas la grosse tête p’tit gars !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le fan service avait toute sa place dans ce nouveau Star Wars. Sans vraiment le dire, on attendait tous de retrouver des personnages, des répliques et des clins d’oeil aux anciens épisodes. Et il y en a une flopée, mais ça manque de subtilité à mon goût. Le film en fait un peu trop. Pas assez pour que ça gâche l’expérience mais assez pour que les fans le remarquent. Ce qui m’a le plus interpellé c’est la manie qu’on tous les personnages à crier “Youhou ! Je l’ai eu !” dès qu’ils réussissent à abattre un ennemi. Oui, exactement comme dans cette célèbre scène de l’épisode IV (Voir la scène). Sauf que là, ça revient si souvent que ça semble forcé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a aussi un léger problème de rythme dans le film. Tout va si vite. J’ai l’impression que les personnages n’ont pas eu un seul moment de répit dans tout le film, une scène d’action en entraînant une autre. De plus, à la fin, la rébellion découvre où se trouve Luke Skywalker (en Bretagne visiblement) et Rey part à sa rencontre. Malheureusement, le film aurait pu se passer de cette scène et nous la garder pour l’épisode 8. A la place, on a une scène assez grossière et expédiée. C’est aussi le cas de la mort de Han Solo qui est aussi rapide qu’attendue. Et c’est dommage car il manque finalement une scène culte dans ce film. Je peux vous en citer une dans chaque film : la course de pod de l’épisode I ou le face à face entre Luke et Vader dans l’épisode V. Ici, aucune scène ne ressort vraiment du lot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, j’aimerais revenir sur une petite incohérence avec l’univers Star Wars : Snoke, le leader suprême du Premier Ordre. En effet, l’Empire Galactique était un régime fasciste qui prônait la supériorité des humains. J’ai donc été surpris de voir un non-humain à la tête de cette nouvelle faction. De plus, comme je le disais, s’il s’avérait qu’il ne soit pas réellement gigantesque, il serait beaucoup moins original et deviendrait le parfait cliché de l’alien de cinéma. Mais au-delà de ça, le personnage m’intrigue vraiment et j’attends plus d’explications sur son background dans les prochains épisodes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;may-the-force-be-with-you&quot;&gt;May the force be with you&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Globalement, j’ai aimé le film. Ça fait plaisir de retrouver Star Wars au cinéma et J.J Abrams a réussit son pari. Le film est visuellement bluffant et on retrouve quasiment tous les éléments d’un bon Star Wars. On oublie vite les quelques défauts du film et on a vraiment envie de connaître la suite. J’avais peur de voir ce nouvel épisode et de ne pas avoir envie d’en savoir plus. Mais l’histoire est intéressante, les personnages qu’on nous propose sont sympathiques. et j’attends beaucoup de l’évolution de Kylo Ren et Snoke (Darth Plagueis ? Clone raté de Darth Sidious n°28 ? Sméagol ? Voldemort ?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après, ouvrons les yeux. Au delà de la nostalgie, Star Wars VII : The Force Awakens ne révolutionne pas l’art cinématographique et on a bien là un des engrenages marketing les plus coûteux de tous les temps. Alors achetez moi BB-8 pour Noël, merci.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="review" /><category term="cinema" /><summary type="html">[Attention, spoilers à foison]</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://img04.deviantart.net/7863/i/2015/106/e/f/star_wars_7_wallpaper_trailer_2_by_ismaelart-d8pxlal.jpg" /></entry></feed>